\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}


	\section{Conclusiones}
	
		En esta tesis se ha propuesto un método para la detección de debris flows y fenómenos similares en ríos, mediante una red de sensores. Como parte de dicho método, dentro de lo propuesto se incluyó:

	
%	\begin{enumerate}
	\begin{itemize}	

	

		\item Una arquitectura para la red de sensores

		\item Un mapa de ruta donde se hace un inventario de problemas y desafíos que deben resolverse para hacer realidad la construcción de un sistema de detección real, basado en la arquitectura propuesta. 

		\item El planteamiento de un conjunto de algoritmos y protocolos que posibilitan la detección del evento y la estimación de la posición del flujo.

	\end{itemize}


	Para comprobar el funcionamiento de los algoritmos propuestos, se plantearon experimentos que los pusieran a prueba. Los experimentos planteados se hicieron de acuerdo con la teoría de DOE (Diseño de Experimentos), con el fin de asegurar que los resultados de los mismos tuvieran relevancia estadística \cite{montgomery2005design}.\\

	Para someter los algoritmos propuestos a los experimentos planteados, se desarrolló un software de simulación, el cual incluye un modelo del entorno y una implementación de los algoritmos y protocolos propuestos.\\

Las conclusiones más importantes, obtenidas como resultado de analizar y discutir los resultados de las pruebas de simulación, son las siguientes:

	\begin{enumerate}


		\item Se comprobó que el algoritmo de detección del debris flow funciona correctamente en un entorno de simulación, bajo las condiciones y entorno especificados.   

		\item El tiempo de detección de un debris flow por el algoritmo, en un entorno de simulación, bajo las condiciones especificadas,  depende principalmente del parámetro Ni del algoritmo y en menor medida, de los parámetros Cfl y Numb, de la velocidad de flujo y la densidad de sensores en la red.

		\item Bajo un entorno de simulación, con las condiciones indicadas, utilizando valores apropiados para los parámetros Ni y Cfl; el algoritmo presenta una tolerancia aceptable a falsas alarmas que puedan ser provocadas por nodos muertos y un nodo errante como máximo. La aplicabilidad del algoritmo para monitorear un río con las condiciones simuladas, depende de qué tan realista sea el supuesto de que tener dos nodos errantes en una red de forma simultánea, sea una situación muy poco probable.   

		\item Existe una relación recíproca inversa entre contar con una red que tenga un tiempo de respuesta muy bajo ante un evento y que esa misma red presente una alta tolerancia a falsas alarmas. La selección de los valores de los parámetros Ni, Cfl y Numb dependerá de cuál de esos dos criterios se escoja como el más importante, pues cambiar los parámetros para mejorar en uno de ellos, implica necesariamente una desmejora con respecto al otro.

		\item Se comprobó que, bajo las condiciones simuladas, el protocolo de propagación de la alerta es capaz de transmitirla desde el nodo que la declara hasta el receptor en un tiempo aceptable, que permite tomar acciones de respuesta, siempre que la colocación física de los sensores asegure que la red no se encontrará particionada. 

		\item Para asegurar un tiempo aceptable de propagación de la alerta en una red, debe evitarse una distribución física de los sensores tal, que se eviten claros que provoquen una partición de la red.  Desde este punto de vista, la ditribución óptima de los sensores sería a intervalos regulares uno de otro, de modo que la separación entre nodos consecutivos sea mínima.

		\item Los variables que más influencia ejercercen sobre el tiempo de propagación de la alerta en una red conexa, son el período y el ciclo de trabajo de los sensores; así como la velocidad del flujo. 

		\item Los valores de posición del flujo que entrega el algoritmo de estimación, son en general bastantante cercanos; sin embargo en algunos pocos casos el error resulta ser demasiado alto; por lo que no se puede tomar el valor obtenido por el algoritmo como un valor confiable, del que pueda depender la población o los servicios de emergencia.

		\item Las variables que influyen sobre el error promedio del valor estimado son: velocidad del flujo y longitud del río. El alcance de la señal inalámbrica tiene un efecto contraproducente en el error promedio de la posición estimada.


	\end{enumerate}

	Para esta tesis también se construyó un prototipo físico, el cual tenía como objetivo servir como prueba de concepto de la arquitectura y los algoritmos planteados, al implementar una parte de ellos en una red de dispositivos reales, con hardware similar al utilizado en nodos de redes de sensores. Dicho prototipo consistió en una red de cinco nodos sensores, en los que se implementó un subconjunto de la funcionalidad de los algoritmos de detección y propagación de la alerta. Bajo un escenario de prueba, la red prototipo fue capaz de reaccionar ante un evento que simulaba un debris flow, con lo que se comprobó que es posible la implementación de algoritmos como los propuestos en este trabajo, en hardware con las características y limitaciones de los nodos de redes de sensores.\\

	En general, de acuerdo con los resultados de los experimientos, su análisis y discusión, y las conclusiones anteriormente presentadas, contestando a la interrogante planteada como hipótesis en la propuesta de tesis: "¿Es posible construir un sistema de detección y alerta temprana de flujos de lodo y escombro y lahares en ríos, basado en una red inalámbrica de sensores inmersos en el río y arrastrados por el flujo; siguiendo una estrategia descentralizada para la detección y la propagación de la alerta?", se puede afirmar que, bajo las condiciones simuladas, sí es posible la construcción de un sistema confiable para la detección de debris flows, basado en la arquitectura propuesta, utilizando los algoritmos planteados. El único algoritmo, cuyos datos de salida no podrían considerarse como confiables, es el de estimación de la posición del flujo (aunque dé una buena estimación en la mayoría de los casos). Sin embargo, el dato en tiempo real de la posición del flujo, es un apoyo, pero no es estrictamente necesario en un sistema de alerta temprana.\\   

	Al haber propuesto y evaluado satisfactoriamente los aspectos computaciones (algoritmos y protocolos) del para la detección y monitoreo de debris flows, que sirva como base para la implementación de futuros sistemas; se da por satisfecho el objetivo general planteado en la propuesta de esta tesis.\\

	
	
	
	\section{Trabajo futuro}
	
		En esta tesis se planteó todo un nuevo paradigma de detección de debris flows y fenómenos similares en ríos mediante redes de sensores. En vista de esto, las posibilidades de investigación en temas relacionados son muy amplias y abiertas. Tan amplias, que se dedicó un capítulo completo de esta tesis a cubrir ese tema.\\ 

		Efectivamente, en el capítulo tres de esta tesis, se planteó un mapa de ruta, en el que se hizo un inventario de problemas que se estimó, deberían solucionarse para poder hacer realidad la visión de llegar a construir un sistema de detección real y operativo, basado en la arquitectura y algoritmos propuestos. Cada uno de los aspectos tratados en ese capítulo es una fuente importante de problemas que se pueden tratar como futuros temas de investigación, por lo que no se van a repetir en este sección.\\

		En lugar de eso, se aprovechará para recapitular algunas sugerencias de trabajo futuro que se hicieron en la discusión de resultados, más cercanas al tema inmediato de algoritmos y protocolos para la detección de los eventos y sus respectivas comprobaciones; que podrían ser demasiado específicas para ser incluidas en el mapa de ruta. Se enumeran a continuación:
	
		\begin{enumerate}
	
	

			\item Comprobar la conjetura hecha en la discusión sobre desempeño del algoritmo detección, sobre si el alcance de la señal inalámbrica tendría un efecto similar al de variar la densidad de sensores en la red.

			\item Estudiar más a fondo el efecto de los parámetros de los algoritmos: Ni, Numb, Cfl, en el tiempo de detección del evento y en la tasa de rechazo de falsas alarmas, con el que se pueda plantear un método formal, para encontrar valores óptimos de esos parámetros, de acuerdo con requerimientos específicos de tiempo de detección y tasa de rechazo de falsas alarmas.

			\item Estudiar la relación entre la velocidad del flujo y el tiempo de propagación de la alerta, en condiciones de conectividad garantizada (colocación uniforme), para la cual no se encontró una explicación satisfactoria.

			\item Mejorar el algoritmo de estimación de posición, podría ser mediante un esquema de filtrado de datos, o mejorando los criterios para inferir la posicion a partir de los mensajes recibidos: seleccionar, entre posición y timestamp, cuál dato debería aceptarse como el último más confiable.

	\end{enumerate}

	Con respecto al prototipo, hacer una implementación completa de los algoritmos y protocolos propuestos, así como plantear, de forma análoga a como se hizo aquí, una serie de experimentos orientados a comprobar y medir su desempeño; pero ahora con una red de sensores físicos. Los experimentos podrían realizarse en un canal cuyo caudal se pueda controlar, como los hay en plantas hidroeléctricas o de tratamiento de agua.\\  



	